\section{Grundlagen}
\label{ch:grundlagen}
In diesem Kapitel werden zunächst die Grundlagen für die konzeptionelle und technische Umsetzung des Planungsassistenten beschrieben. Zu Beginn wird in Kapitel \ref{ch:grundlagen:mobiPlan} mit dem Projekt MobiPlan der Kontext dieser Arbeit erklärt. Anschließend werden in den Kapiteln \ref{ch:grundlagen:definitionen} und \ref{ch:grundlagen:technisch} grundlegende (technische) Begriffe und Konzepte definiert. Die weiteren Kapitel in dieser Arbeit bauen vor allem in ihrer Terminologie auf diesen Grundlagen auf. Abschließend fasst Kapitel \ref{ch:grundlagen:relatedWork} die während der Literaturrecherche gefundenen verwandten Arbeiten zusammen.

\subsection{MobiPlan}
\label{ch:grundlagen:mobiPlan}
Diese Arbeit steht im Kontext der Entwicklung eines Mobilitäts- und Aktivitäten-basierten Planungsassistenten im Rahmen des Projektes Mobiplan \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_mobaplan_nodate}, das von der Vector Stiftung in Kooperation mit dem Forschungszentrum Informatik (FZI) durchgeführt wird. Ziel des Projektes ist die Konzipierung und prototypische Implementierung eines Planungsassistenten, der den Nutzer bei der Planung von Tagesaktivitäten unter Berücksichtigung seiner individuellen Mobilitätspräferenzen unterstützt. Dafür soll der Planungsassistent basierend auf Tagesaktivitäten einen Tagesablauf inklusive Mobilitätsplanung mit personalisiertem Routing errechnen. Es soll gezeigt werden, dass durch dieses Vorgehen auch komplexe Tagesabläufe ohne Auto zu bewältigen sind. Insbesondere sollen schwer realisierbare Mobilitätsbedürfnisse durch Umplanung von flexiblen Tagesaktivitäten umgesetzt werden. Des Weiteren sollen die Gesundheitsziele des Nutzers durch Spaziergänge und Fahrradfahren in den Tagesablauf integriert werden \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_mobaplan_nodate}.\par
Das Projekt Mobiplan befindet sich derzeit in der Umsetzungsphase, zu der diese Arbeit beiträgt. Anschließend soll die entwickelte Lösung mithilfe von Nutzerumfragen evaluiert und untersucht werden, ob eine Reduktion im Verkehrsaufkommen mit einhergehender CO2 Einsparung zu erwarten ist \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_mobaplan_nodate}.

\tcbset{boxrule=0.3mm,colback=white,colbacktitle=white,coltitle=black,fonttitle=\bfseries,arc=0mm}
\subsection{Definitionen}
\label{ch:grundlagen:definitionen}
In dieser Arbeit werden verschiedene Begriffe der Mobilität sowie domänenspezifische Ausdrücke verwendet. Da der Planungsassistent aktivitätsbasiert arbeiten soll, wird zunächst der Begriff der Aktivität definiert. 
\begin{tcolorbox}[title=Aktivität]
Eine Aktivität stellt den Wunsch eines Nutzers dar, sich zu einer Zeit für eine festgelegte Dauer an einem Ort zu befinden, um in der Regel eine gewisse Tätigkeit auszuführen. Dabei wird zwischen festen und flexiblen Aktivitäten unterschieden. Eine feste Aktivität besitzt eine konkrete Zeit- und Ortsinstanz. Das bedeutet, sowohl der Ort als auch der Startzeitpunkt der Aktivität sind festgelegt. Eine flexible Aktivität auf der andern Seite besitzt entweder keinen festen Ort (Ortsinstanz), keine feste Zeit (Zeitinstanz) oder keines von beidem. Eine flexible Aktivität muss trotzdem an einem bestimmten Ort zu einer bestimmten Zeit durchgeführt werden, allerdings gibt es verschiedene Möglichkeiten für die jeweilige konkrete Instanz. Ein Beispiel für eine flexible Aktivität ist die Tätigkeit \glqq Einkaufen\grqq{}, für die es mehrere Orte, also Läden sowie mehrere Zeitpunkte über den Tag verteilt gibt.
\end{tcolorbox}
Eine Aktivität geht mit dem Wunsch des Nutzers einher, sich zum Zeitpunkt der Aktivität am Ort der Aktivität zu befinden. Aus diesem Wunsch resultiert der Mobilitätswunsch des Nutzers zum Erreichen der Aktivität, welcher im Folgenden definiert ist.
\begin{tcolorbox}[title=Mobilitätswunsch]
Ein Mobilitätswunsch beschreibt das Verlangen eines Nutzers, zu einer bestimmten Zeit von einem Startort zu einem Zielort zu reisen. Die Beantwortung dieses Verlangens erfolgt in Form von Mobilitätsoptionen, um vom Standort zum Zielort zu gelangen. Die aus einem Mobilitätswunsch resultierenden Mobilitätsoptionen erreichen das Ziel in der Regel nicht exakt zum gewünschten Zeitpunkt, sondern in einem gewissen Zeitfenster um den gewünschten Zeitpunkt.
\end{tcolorbox}
Für die Erfüllung eines Mobilitätswunsches benötigt ein Nutzer eine oder mehrere konkrete Möglichkeiten. Im Folgenden werden diese Möglichkeiten als Mobilitätsoptionen bezeichnet.
\begin{tcolorbox}[title=Mobilitätsoption]
Eine Mobilitätsoption beschreibt eine Möglichkeit, zu einem bestimmten Zeitpunkt von einem Startort zu einem Zielort zu reisen. In dieser Arbeit werden Mobilitätsoptionen in Form von Routen repräsentiert. Eine Route beschreibt eine Möglichkeit, zu einem bestimmten Zeitpunkt mittels einem oder mehrerer Verkehrsmodale von einem Startort zu einem Zielort zu gelangen. Eine Route besteht aus mehreren Schritten, welche Aktionen wie das Abbiegen an einer Kreuzung beschreiben. Schritte mit gleichen Verkehrsmodalen können zu Teilrouten, sogenannten Legs, zusammen gefasst werden.
\end{tcolorbox}
\clearpage
Die Berechnung von Mobilitätsoptionen in Form von Routen ist ein bekanntes Problem, für das verschiedene Lösungsansätze und Techniken existieren. In der Regel implementiert man die benötigten Algorithmen nicht selbst, sondern verwendet schon bestehende Services, sogenannte Routing-Services, um Routen zu berechnen.
\begin{tcolorbox}[title=Routing-Service]
Ein Routing-Service oder auch eine Routing-API stellt eine Möglichkeit zur Anfrage von Mobilitätsoptionen in Form von Routen für einen Mobilitätswunsch dar. Routing-Services unterstützen verschiedene Verkehrsmodale, die in den von ihnen berechneten Routen vorkommen können. 
\end{tcolorbox}
In der Regel gibt es zu einem Mobilitätswunsch viele verschiedene Mobilitätsoptionen. Allerdings ist nicht jede der Optionen für jeden Nutzer gleichermaßen geeignet. Eine Einschränkung der Mobilitätsoptionen erfolgt daher anhand der Mobilitätspräferenzen eines Nutzers. 
\begin{tcolorbox}[title=Mobilitätspräferenzen]
Die Mobilitätspräferenzen oder auch Nutzerpräferenzen beschreiben die Vorlieben, Einschränkungen und Eigenschaften eines Nutzers bei der Fortbewegung. Mobilitätspräferenzen bzw. Nutzerpräferenzen bestehen aus mehreren Nutzerpräferenzparametern, die jeweils einen Aspekt der Präferenzen des Nutzers, wie bspw. die maximal mit dem Fahrrad zurückzulegende Strecke beschreiben.
\end{tcolorbox}
Die Mobilitätspräferenzen können nicht direkt an die verschiedenen Routing-Services zur Berechnung von Routen übergeben werden. Stattdessen besitzen Routing-Services Routingparameter, um die Eigenschaften der Berechnung und der berechneten Routen zu kontrollieren.
\begin{tcolorbox}[title=Routingparameter]
Ein Routingparameter stellt eine Möglichkeit der Konfiguration eines Routing-Services bei der Anfrage von Mobilitätsoptionen für einen Mobilitätswunsch dar. Über die verschiedenen Routingparameter eines Routing-Services kann Einfluss auf die resultierenden Routen des Routing-Services sowie die Art der Berechnung genommen werden.
\end{tcolorbox}
Einer der ausschlaggebenden Routingparameter sind die für die Routen zu verwendenden Transportmodi bzw. Verkehrsmittel, welche auch als Modale bezeichnet werden.
\begin{tcolorbox}[title=Modal]
Unter einem Modal oder Verkehrsmodal im Kontext der Mobilität versteht man einen Transportmodus bzw. ein Verkerhsmittel, das auf einer Route bzw. einer Teilroute verwendet wird. Modale lassen sich sowohl grob (Auto vs. Fahrrad) als auch fein (Lkw vs. Pkw) unterscheiden. Die Granularität der Unterscheidung hängt dabei in der Regel vom Kontext ab.
\end{tcolorbox}
Für die Verwendung der Modale innerhalb der Routing-Services zum Berechnen von Routen gibt es verschiedene Möglichkeiten. Man unterscheidet zwischen Routing-Services, welche nur ein Modal unterstützen und solchen, die Routen basierend auf mehreren Modalen berechnen können. In letzterem Fall unterscheidet man des Weiteren zwischen reiner Multimodalität und Intermodalität.
\begin{tcolorbox}[title=Multimodal / Intermodal / Unimodal]
Multimodale Mobilität beschreibt die Nutzung und Kombination verschiedener Verkehrsmodale abhängig von Situation und Verfügbarkeit \cite{jonuschat_understanding_2015}. Intermodale Mobilität beschreibt Multimodalität innerhalb einer Route, also die Kombination verschiedener Verkehrsmodale auf einer einzigen Route \cite{jonuschat_understanding_2015}. Wird auf einer Route lediglich ein einziges Modal verwendet, spricht man auch von einer unimodalen Route \cite{european_comission_multi-source_2017}.
\end{tcolorbox}
Ziel des Planungsassistenten ist nicht nur die Berechnung von Routen für Aktivitäten, sondern viel mehr die Anordnung der geplanten Aktivitäten eines Tages. Eine solche Anordnung von Aktivitäten wird als Aktivitätenanordnung bezeichnet.
\begin{tcolorbox}[title=Aktivitätenanordnung]
Eine Aktivitätenanordnung stellt eine Menge von miteinander vereinbaren Aktivitäten mit fester Zeit- und Ortsinstanzen dar. Zwei Aktivitäten sind miteinander vereinbar, wenn sich ihre Zeitfenster bestehend aus Startzeitpunkt und Dauer nicht überschneiden und der jeweilige Ort der jeweiligen Aktivitäten vor Beginn der Aktivität mittels mindestens einer Mobilitätsoption erreichbar ist, ohne die andere Aktivität frühzeitig abzubrechen. Die Aktivitäten innerhalb einer Aktivitätenanordnung haben durch ihre Vereinbarkeit sowie ihren festgelegten Startzeitpunkt eine feste Ordnung.
\end{tcolorbox}
Um das finale Ergebnis einer Tagesplanung durch den Planungsassistenten zu erhalten, muss die Aktivitätenanordnung des Tages mit den zugehörigen Mobilitätsoptionen für die Aktivitäten kombiniert werden. Dadurch entsteht ein Plan für den Tag, wann welche Aktivität stattfindet und wie der Nutzer zu der jeweiligen Aktivität kommt. Ein solcher Plan wird im Folgenden als Aktivitätsplan bezeichnet.
\begin{tcolorbox}[title=Aktivitätsplan]
Ein Aktivitätsplan besteht aus einer Aktivitätenanordnung für eine Menge an Aktivitäten mit zugehörigen Mobilitätsoptionen, um zu den Aktivitäten der Aktivitätenanordnung in ihrer jeweiligen Ordnung zu gelangen.
\end{tcolorbox}

\subsection{Technische Grundlagen}
\label{ch:grundlagen:technisch}
Neben den im vorherigen Kapitel definierten fachlichen Grundlagen werden für diese Arbeit auch technische Grundlagen benötigt. Während spezifischere technische Grundlagen erklärt werden, wenn sie in den Kapiteln \ref{ch:entwurf} und \ref{ch:implementierung} zum Einsatz kommen, sollen zwei allgemeinere Begriffe, die auch schon zuvor in der Arbeit verwendet werden, hier erklärt werden. Zunächst wird in Kapitel \ref{ch:grundlagen:technisch:microservice_architektur} mit der Microservice-Architektur, der in dieser Arbeit hauptsächlich verwendete Architekturstil beschrieben. Des Weiteren wird die Idee hinter Cross-Plattform-Anwendungen in Kapitel \ref{ch:grundlagen:technisch:cross_plattform} kurz umrissen, eine ausführlichere Erläuterung im Bezug auf mobile Anwendungen ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} zu finden.

\subsubsection{Microservice-Architektur}
\label{ch:grundlagen:technisch:microservice_architektur}
In den letzten Jahren hat die Microservice-Architektur gerade im Enterprisebereich aufgrund ihrer Vorteile bei der Entwicklung großer, verteilter Anwendungen stark an Bedeutung gewonnen. Sie wird oft als die Zukunft verteilter Systeme angesehen \cite{shabani_design_2021}. Eine Microservice-Architektur besteht aus vielen kleinen Services, sogenannten Microservices, die einzelne Zuständigkeitsbereiche übernehmen. Jeder dieser Services läuft in seinem eigenen Prozess \cite{fowler_microservices_2014}. Gemeinsam bilden die Microservices ein verteiltes System, wobei durch die Zerteilung des Systems in kleine Services diese einfacher zu entwickeln und zu warten sind \cite{bakshi_microservices-based_2017}. Die Funktionen des Gesamtsystems können durch das Hinzufügen, Entfernen oder Anpassen einzelner Microservices verändert oder erweitert werden \cite{fowler_microservices_2014}.\par
Ein Microservice soll in der Regel genau eine Aufgabe erfüllen, wobei der interne Aufbau eines Microservices zur Erfüllung dieser Aufgabe meist einer Schicht-Architektur folgt. Jeder Microservice besitzt seine eigene API, über die er von anderen Microservices angesprochen werden kann. Die nötige Kommunikation erfolgt über leichtgewichtige Kommunikationsmechanismen wie Representational State Transfer (REST) \cite{fowler_microservices_2014}. Neben einer API verfügen Microservices außerdem über eine eigene Businesslogik und wenn erforderlich, kann auch die Datenhaltung pro Microservice erfolgen \cite{shabani_design_2021}. Durch die strikte Trennung der einzelnen Microservices und die verwendete Kommunikation können Microservices unabhängig voneinander mittels verschiedener Technologien entwickelt, deployed und skaliert werden \cite{fowler_microservices_2014}.

\subsubsection{Cross-Plattform}
\label{ch:grundlagen:technisch:cross_plattform}
Unter einer Plattform im Kontext der Softwareentwicklung versteht man eine Einschränkung der verwendeten Sprache, des Betriebssystems, der Hardware oder einer Kombination der genannten \cite{bishop_cross-platform_2006}. Klassische Beispiele sind die Betriebssystemplattformen Windows, Linux und macOS bzw. im mobilen Umfeld Android und iOS. Ist eine Software auf mehreren Plattformen lauffähig, spricht man von Cross-Plattform-Anwendungen \cite{bishop_cross-platform_2006}. Cross-Plattform-Anwendungen haben oft einen Kostenvorteil gegenüber Anwendungen, die nur auf einer Plattform lauffähig sind, da für das Nutzen einer weiteren Plattform keine Kosten für eine komplette Neuentwicklung der Anwendung anfallen \cite{stender_cross-platform_2020}. Dem entgegen steht, dass Software, die für genau eine Plattform entwickelt wurde, auf dieser in der Regel besser performt als eine Cross-Plattform-Anwendung \cite{xanthopoulos_comparative_2013}. Ob eine Software Cross-Plattform fähig ist, hängt von der verwendeten Technologie ab. Im Desktop und Server Bereich wird Cross-Plattform Fähigkeit meist mithilfe von virtuellen Maschinen (VMs) wie der Java VM (JVM) oder der .NET Common Language Runtime erreicht \cite{bishop_cross-platform_2006}. In der mobilen Entwicklung werden verschiedene Technologien basierend auf unterschiedlichen Ansätzen verwendet \cite{biorn-hansen_empirical_2020, xanthopoulos_comparative_2013, fentaw_cross_2020}. Ein detaillierterer Überblick über diese Technologien und Ansätze ist in Kapitel \ref{ch:entwurf:technologiewahl_für_cross_plattform_app} zu finden.



\subsection{Bestehende Komponenten}
\label{ch:grundlagen:bestehende_komponenten}
Neben den in dieser Arbeit entwickelten Komponenten besteht der Planungsassistent aus drei weiteren Komponenten: dem Nutzerpräferenz-Service, dem Aufbereitungs-Service und dem GATSPTW-Solver. Diese drei Komponenten werden verwendet, um zusätzliche Informationen abzurufen, Daten aufzubereiten und zu filtern sowie das Problem der Aktivitätenanordnung zu lösen.

\subsubsection{Nutzerpräferenz-Service}
\label{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:nutzerpräferenzdienst}
Der Nutzerpräferenz-Service dient zur Abfrage von Informationen über den Nutzer. Zu den Informationen gehören die Heimatadresse sowie verschiedene Mobilitätspräferenzen. Die Mobilitätspräferenzen setzen sich dabei aus statischen Präferenzen, dynamischen Präferenzen und einem situativen Kontext zusammen. Ein Teil des situativen Kontextes stellt bspw. das Wetter dar. Die statischen Präferenzen bestehen aus Details wie der Verfügbarkeit eines privaten Pkws oder Fahrrades. Zu den dynamischen Präferenzen zählen Informationen wie die Fortbewegungsgeschwindigkeit mit Fahrrad, die maximal zu Fuß zurückzulegende Strecke oder die priorisierten Modale. All diese Informationen über den Nutzer sollen verwendet werden, um möglichst optimale Routen für diesen Nutzer zu finden. Dafür ist es neben der Erhebung dieser Nutzerpräferenzen auch nötig, Teile der Nutzerpräferenzparameter pro Routing-Service zu kalibrieren, da die einzelnen Routing-Services unterschiedlich mit den jeweiligen Parametern umgehen. Die kalibrierten Parameter werden im Nutzerpräferenz-Service in sogenannten Präferenzprofilen abgespeichert.

\subsubsection{Aufbereitungs-Service}
\label{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:aufbereitsungs_service}
Der Aufbereitungs-Service hat zwei Aufgaben. Zum einen führt er eine Vorselektion der zu errechnenden Routen und deren Modale durch, zum anderen bewertet er die errechneten Routen. Für die Vorselektion bestimmt der Aufbereitungs-Service für die vom Nutzer gegebenen Aktivitäten potenzielle Zeit- und Ortsinstanzen, also wann und wo diese stattfinden können. Dies ist vor allem für zeitlich oder örtlich flexible Aktivitäten relevant, um Zielort und Zeitpunkt für die Berechnung von Routen zu haben. Für eine Aktivität werden dabei in der Regel mehrere potenzielle Zeit- und Ortsinstanzen bestimmt, welche eine mögliche Anordnung der Aktivität im fertigen Aktivitätsplan darstellen. Neben dem Zielort und dem Zeitpunkt wird für die Berechnung von Routen auch ein Ausgangsort benötigt. Dieser wird ebenfalls vom Aufbereitungs-Service bestimmt.
Nach der Berechnung der Routen führt der Aufbereitungs-Service eine Beurteilung dieser Routen durch. Dabei wird die Route anhand einer Nutzenfunktion, die mit den Nutzerpräferenzen des jeweiligen Nutzers parametrisiert ist, bewertet. Anhand dieser Bewertung werden der Route Kosten zugewiesen, welche später vom GATSPTW-Solver benötigt werden.

\subsubsection{GATSPTW-Solver}
\label{ch:grundlagen:bestehende_komponenten:gatsp_solver}
Der GATSPTW-Solver (Generalized Assymetric Traveling Salesment with Time Windows) löst das Problem der Anordnung der Aktivitäten mit zugehörigen Routen zu einem Aktivitätsplan. Dabei werden die Aktivitäten zu Knoten in einem Graph, welche durch Kanten repräsentiert werden und durch die Routen verbunden sind. Die Kosten jeder Kante sind die durch den Aufbereitungs-Service berechneten Kosten der jeweiligen Route. Die Lösungen der dadurch entstehenden GATSPTW-Instanz stellt eine Anordnung von Aktivitäten in einem Aktivitätsplan dar, welcher dem Nutzer vom Planungsassistenten vorgeschlagen wird.



\subsection{Verwandte Arbeiten}
\label{ch:grundlagen:relatedWork}
Durch zunehmendes Verkehrsaufkommen, vor allem in Städten, verlieren klassische Verkehrsmodale wie das Auto durch Parkplatzknappheit und Staus an Attraktivität \cite{keiser_ima_2014}. Dem entgegen stehen alternative Mobilitätsangebote wie öffentlicher Bus- und Bahnverkehr, aber auch Carsharing, Bikesharing und E-Scooter wachsen in ihrer Popularität. Während durch ein großes Mobilitätsangebot Vorteile wie effizientere oder günstigere Fortbewegung ermöglicht wird, verkompliziert sich jedoch die Mobilitätsplanung der einzelnen Nutzer \cite{kuster_toward_2018}. Gerade das Planen multimodaler oder intermodaler Reisen erfordert die Kombination mehrerer Mobilitätsanbieter. Zwar stellen diese oft schon Lösungen zum Abrufen der benötigten Informationen bereit, eine Nutzung all dieser Dienste kann für Nutzer allerdings schnell unübersichtlich, überfordernd und unpraktikabel werden \cite{roor_demands_2017}. Aus diesem Grund wächst der Bedarf an persönlichen Mobilitäts- und Planungsassistenten, um die Komplexität und Schwierigkeiten bei multi- bzw. intermodalen Reisen zu bewältigen \cite{rocha_smart_2021}.\par
Betrachtet man die Literatur zum Thema multimodale Mobilität- und Planungsassistenten, lassen sich die gefundenen Arbeiten aufteilen in Algorithmen, die für solche Assistenten genutzt werden können und die Entwicklung der eigentlichen Assistenten \cite{rocha_smart_2021}. Da in dieser Arbeit vor allem die prototypische Entwicklung eines Planungsassistenten im Fokus steht, konzentriert sich dieses Kapitel in erster Linie auf Letztere. Die zugrunde liegenden Algorithmen spielen nichtsdestotrotz eine große Rolle für die Funktionen und Möglichkeiten der vorgestellten Planungsassistenten.\par
Die Entwicklung digitaler Assistenten für die Planung von Mobilität wurde stark von der Entwicklung portabler Endgeräte wie dem Smartphone beeinflusst. In 2002 beinhaltete die Vision eines intelligenten Reiseassistenten (\glqq Intelligent Travel Assistant - ITA\grqq{}) die Verschmelzung verschiedener Technologien in einem dedizierten Gerät \cite{dillenburg_intelligent_2002}. Der ITA sollte ein kompaktes portables Gerät darstellen, welches mittels GPS, kabelloser Kommunikation und einem spatio-temporellen Datenbankmanagementsystem multimodale Routen für seinen Nutzer berechnet \cite{dillenburg_intelligent_2002}. Heute können Nutzer Informationen wie Standort, Verkehrsdaten und Wetter jederzeit mittels ihres Smartphones abrufen \cite{roor_demands_2017}. Durch Dienste wie Google Maps und Auskunftsservices der einzelnen Mobilitätsanbieter ist nicht mehr das Abfragen von möglichen Routen, sondern vielmehr die Entscheidung für eine dieser Routen das primäre Problem der Nutzer \cite{kuster_toward_2018}. Während sich viele Services auf die Routenplanung fokussieren, werden die Präferenzen der Nutzer vernachlässigt. Dabei spielen bei der Entscheidung für eine Route je nach Nutzer kleine Abweichungen, wie die Wartezeit bei schlechtem Wetter, die zu Fuß zurückzulegende Strecke oder auch Parkmöglichkeiten am Ziel eine wichtigere Rolle als die tatsächliche Reisezeit. Der Prozess der Entscheidung für eine Route wird aufgrund dieser Subjektivität oft nicht unterstützt und komplett dem Nutzer überlassen \cite{li_multimodal_2012}.\par
Li et al. hat durch die gezielte Verwendung von Echtzeitdaten bei der Entwicklung eines Planungsassistenten für die Modale Fahren, Transit und Park-and-Ride versucht, dem Nutzer diese Entscheidung zu vereinfachen  \cite{li_multimodal_2012}. Dabei werden zwar nicht direkt die Präferenzen des Nutzers berücksichtigt, jedoch werden die Routenoptionen anhand eines Modells zur Vorhersage von Verspätungen vorgefiltert. Dadurch ist die Auswahl des Nutzers auf die Routen eingeschränkt, die ohne potenzielles Umplanen verwendet werden können. Die Nutzung des Assistenten ist über eine Webanwendung möglich \cite{li_multimodal_2012}.\par
Aber nicht nur das Erleichtern der Entscheidung eines Nutzers kann Ziel eines Planung- oder Mobilitätsassistenten sein. Auch das gezielte Aufzeigen der Vorteile eines bestimmten Modals oder einer Kombination aus Modalen ist eine Möglichkeit. Das Projekt i-TOUR (intelligent Transport system for Optimized URban trips) ist ein von der Europäischen Kommission ins Leben gerufenes Projekt, um die Nutzung öffentlicher Verkehrsmittel zu fördern \cite{european_comission_i-tour_2013}. Ziel ist die Entwicklung eines offenen Frameworks, das von verschiedenen Mobilitätsanbietern genutzt werden kann, um einen multimodalen Mobilitätsservice aufzubauen. Neben einem multimodalen Mobilitätsangebot sollen die Nutzerfreundlichkeit der Oberfläche, die Nutzung von Echtzeitdaten sowie die Berücksichtigung von Nutzerpräferenzen die Attraktivität des Systems steigern \cite{european_comission_i-tour_2013}. Zur Förderung öffentlicher Verkehrsmittel sollen zudem Belohnungsmechanismen in das System eingebaut werden, welche den Nutzer ermutigen, sich bei der Wahl eines Modals für den öffentlichen Verkehr anstatt für andere weniger nachhaltigere Alternativen zu entscheiden \cite{european_comission_i-tour_2013}.\par
In \cite{magliocchetti_personal_2011} wird ein im Rahmen des i-Tour Projekts entwickelter persönlicher Mobilitätsassistent in Form einer App für Smartphones und Tablets vorgestellt. Die Informationen des multimodalen Transportnetzwerks werden mittels einer nutzerfreundlichen Oberfläche dargestellt, welche sich je nach Kontext und Präferenzen intelligent anpasst \cite{magliocchetti_personal_2011}. Anhand dieser Oberfläche und unter Einbezug des aktuellen Kontextes des Nutzers sollen Unannehmlichkeiten, wie der Vergleich von Verbindungen, welche mit den öffentlichen Verkehrsmitteln einhergehen, minimiert werden. Der Kontext des Nutzers beinhaltete dabei Informationen wie den aktuellen Standort sowie die, wenn möglich, automatisch festgestellte, momentane Art der Fortbewegung. Abbildung \ref{fig:iTour_graph} zeigt eine der Ansichten in der Oberfläche der mobilen Anwendung.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/02_iTour_Graph.png}
    \caption{Ansicht mit Darstellung der Routen als Graph aus \cite{magliocchetti_personal_2011}}
    \label{fig:iTour_graph}
\end{figure}
Das Zentrum des abgebildeten Graphen stellt dabei die aktuelle Position des Nutzers dar. Die Äste zeigen die verschiedenen Routen zum Ziel mit Zwischenhalten sowie die verwendeten Modale. Anhand der Färbung und der Distanz zum Zentrum werden die Kosten der Routen dargestellt, wobei zwischen Ansichten für Zeit, Distanz, monetären Kosten sowie CO2 Ausstoß gewechselt werden kann \cite{magliocchetti_personal_2011}. Durch zusätzliche Einbindung von Echtzeitdaten steht dem Nutzer somit eine übersichtliche Darstellung der möglichen Routen zur Verfügung, auf deren Basis er eine Entscheidung treffen kann. Durch die Anzeige der verursachten CO2-Emissionen aber auch durch verschiedene Gamification Ansätze fördert der Mobilitätsassistent dabei eine Entscheidung zugunsten öffentlicher Verkehrsmittel \cite{magliocchetti_personal_2011}.\par
Die zu nutzenden Echtzeitdaten müssen jedoch nicht immer von den Mobilitätsanbietern stammen, sondern können auch selbst erhoben werden. Der intermodale Mobilitätsassistent für Großstädte (Intermodal Mobility Assistance for Megacities - IMA) ist eine offene Mobilitätsplattform für intermodales Routing \cite{keiser_ima_2014}. Ziel des IMA Projektes war die Entwicklung einer Softwarelösung für intermodale Mobilität mit effizienter sowie umweltfreundlicher Verkehrsmittelnutzung \cite{keiser_ima_2015}. Dafür werden die von verschiedenen \mbox{Mobilitätsanbietern} erhaltenen Informationen miteinander verknüpft und aufbereitet, um anhand der Präferenzen eines Nutzers angepasste Mobilitätsoptionen zu errechnen. Des Weiteren soll der Nutzer über die aktuelle Lage anhand von Echtzeitinformationen, die unter anderem über eine Echtzeit-Verkehrssituationserkennung gewonnen werden, informiert werden und bei Bedarf Vorschläge für geänderte Mobilitätsoptionen erhalten \cite{keiser_ima_2015, keiser_ima_2015}. Die Verkehrssituationserkennung arbeitet dafür mit Videoanalyse auf den von Verkehrskameras aufgenommen Videos, um Staus zu erkennen oder sogar vorherzusagen. Des Weiteren wird der Mobilitätskontext des Nutzers in Form von GPS-Daten in die Echtzeitplanung mit einbezogen, um möglichst gute Mobilitätsoptionen bereitstellen zu können \cite{keiser_ima_2014}. Da es sich beim IMA um eine offene Mobilitätsplattform handelt, ist es Anbietern von Mobilitäts- und anderen Services möglich, dieser beizutreten. Dafür müssen die entsprechenden Services auf semantischer Ebene beschrieben werden. Die Beschreibung von Services erfolgt mittels einer Ontologie sowie einer entsprechenden Sprache zur Definition von Regeln. Unter anderem kommt die Web Ontology Language (OWL) zum Einsatz. Um den Prozess der Anbindung und Entwicklung von Services zu beschleunigen, wurden außerdem verschiedene Tools entwickelt, um Services mit entsprechenden semantischen Informationen zu annotieren \cite{keiser_ima_2014}. Ist ein Service korrekt beschrieben, kann er für die Berechnung intermodaler Routen verwendet werden. Die intermodale Routingkomponente des IMA fragt alle zur Laufzeit verfügbaren Services an, um verfügbare Transferknoten und Fahrzeuge zu erhalten. Basierend darauf werden verschiedene intermodale Routenalternativen errechnet \cite{keiser_ima_2014}. Diese Alternativen werden anschließend anhand der Präferenzen des Nutzers bewertet, wobei der Nutzer die Parameter Kosten, ökologischer Fußabdruck und Dauer gewichten kann \cite{keiser_ima_2014}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/02_ima.pdf}
    \caption{IMA Routeplaner (links) und IMA interaktiver Routingassistent (rechts) aus \cite{keiser_ima_2015}}
    \label{fig:ima_apps}
\end{figure}
Die Oberfläche des IMAs teilt die Funktionen auf \mbox{mehrere} Apps auf, um Nutzern eine übersichtlichere und feinere Auswahl der gewünschten Funktionen zu ermöglichen \cite{keiser_ima_2014}. In Abbildung \ref{fig:ima_apps} sind links der Routenplaner und rechts der interaktive Routingassistent dargestellt. Der Routenplaner kann dazu verwendet werden, intermodale Mobilitätsoptionen innerhalb von Berlin zu errechnen und deren Kosten, ökologischen Fußabdruck sowie Dauer zu vergleichen \cite{keiser_ima_2015}. Die tatsächliche Umsetzung einer gewählten Mobilitätsoption erfolgt wiederum mit dem interaktiven Routingassistenten (IRA), welcher die Trajektorie des Nutzers überwacht und mit den vom System erhobenen Echtzeitdaten abgleicht. Dadurch ermöglicht er die Erkennung möglicher Abweichungen von der Route oder anderer Änderungen der Verkehrslage auf die reagiert werden muss \cite{keiser_ima_2015}. Da der IRA vor allem für das Managen des Nutzers auf der Route vorgesehen ist, sind für seine Nutzung nicht unbedingt die anderen Komponenten des IMA notwendig. In einer anderen Arbeit wurde der IRA unabhängig von den anderen Funktionen des IMAs um weitere Services erweitert. Dadurch ist es z. B. durch die Abfrage verfügbarer Parkplätze möglich, dem Nutzer umfangreichere Unterstützung rund um seine Mobilität zu bieten \cite{kuster_toward_2018}.\par
Im Gegensatz zu den älteren, prototypisch implementierten System stellt Moovit eine moderne und produktiv eingesetzte Mobilitätsanwendung dar, die bspw. von Microsoft, Uber und Lyft verwendet wird \cite{moovit_inc_moovit_2021}. Moovit bietet multimodale Reiseplanung mit einem Fokus auf öffentlichen Verkehr. Es werden Echtzeitdaten, Ankunfts- und Abfahrtszeitenschätzungen sowie Verspätungs- und Problemwarnungen unterstützt. Des Weiteren stehen dem Nutzer verschieden Navigationsfunktionalitäten zur Verfügung \cite{moovit_inc_moovit_2021}. Eine wichtige Rolle spielt auch das Zurückspielen von Nutzerfeedback zu Routen, falschen Abfahrtszeiten, Haltestellen Informationen und andern Funktionen in das System, um die angebotenen Services auch im Betrieb weiter zu verbessern und auf Änderungen zu reagieren. Für Mobilitätsanbieter ist Moovit interessant, da eine einfache Integration in das System, inklusive Zahlungsabwicklung sowie umfangreiche Auswertungsmöglichkeiten und Dateneinsichten angeboten werden \cite{moovit_inc_moovit_2021}. Zwar stellt Moovit einen funktionsreicheren Mobilitätsassistenten dar, berücksichtigt jedoch bis auf das Abspeichern beliebter Orte, Linien und Haltestellen keine Nutzerpräferenzen bei der Routenplanung. Stattdessen werden dem Nutzer alle Mobilitätsoptionen angezeigt, sodass er sich selbst entscheiden kann \cite{moovit_inc_moovit_2021}.\par
Während die bisher vorgestellten Planungs- und Mobilitätsassistenten vor allem für regionale Nutzung und Nutzung in einzelnen Städten gedacht sind, existieren auch Lösungen die überregional oder wie im Fall von ATLAS sogar global funktionieren. ATLAS ist ein weltweiter Reiseassistent, der Nutzer über die Dauer der gesamten Reise unterstützen soll \cite{de_sanctis_atlas_2019}. Die Idee hinter ATLAS ist, dass viele Städte, bzw. Regionen schon funktionierende Mobilitätslösungen mit entsprechenden Assistenzsystemen besitzen, diese allerdings regional stark limitiert sind. Dadurch kommen sie nicht für die Nutzung bei überregionalen Reisen in Frage. Auf der anderen Seite sind viele überregionale oder gar globale Lösungen nicht weit genug mit lokalen Mobilitätslösungen integriert. Dadurch müssen in der Regel zwei oder mehr Systeme für die Planung langer Reisen verwendet werden, um Routen innerhalb des Start- / Zielorts sowie überregionale Verbindungen zu erhalten \cite{de_sanctis_atlas_2019}. Das Ziel von ATLAS ist die Integration so vieler regionaler und globaler Services wie möglich in einer multi- bzw. intermodalen Lösung. Dafür wurde ein adaptives Service-basiertes System entwickelt. Durch das Wrappen unabhängiger Services ist es möglich, diese als Erweiterung in das bestehende System einzubringen, wo sie von einer adaptiven Engine dynamisch aufgegriffen und verwendet werden können. ATLAS stellt also einen Container für verschiedene Mobilitätsservices dar, um ihre Interoperabilität zu ermöglichen \cite{de_sanctis_atlas_2019}. Für die Entwicklung des Planungsassistenten in dieser Arbeit ist die regionale Ebene wichtiger als die globale, aufgrund dessen, dass der zu entwickelnde Planungsassistent vor allem im Alltag zum Einsatz kommen soll, wo sich die meisten Menschen im regionalen Bereich bewegen. Nichtsdestotrotz verbinden ATLAS und den in dieser Arbeit implementierten Planungsassistenten das Konzept der Anbindung neuer Services zur Erweiterung des Nutzungsbereiches der jeweiligen Anwendung.\par
Wie an Moovit zu sehen, reicht das Abdecken einer großen Region jedoch nicht aus. Unter anderem spielt die Einbindung von Echtzeitdaten eine wichtige Rolle für einen modernen Mobilitäts- bzw. Planungsassistenten. Rochat et al. stellt in einer umfangreichen \mbox{Literaturrecherche} zum Thema Entwicklung von Mobilitätsassistenten fest, dass die entwickelten Systeme vor allem die Gemeinsamkeit der Aggregation heterogener Datenquellen besitzen \cite{rocha_smart_2021}. Während in der Regel ähnliche statische Daten wie Karten, Straßennetzwerk und Verbindungen im öffentlichen Verkehr abgerufen werden, unterscheiden sich die Systeme in der Verwendung dynamischer Daten. Dynamische Daten setzen sich dabei z. B. aus Echtzeitdaten zur Verkehrslage oder zu Verbindungen im öffentlichen Verkehr, Wetterdaten, Daten aus sozialen Netzwerken oder aus dem IOT Bereich sowie Standortinformationen über GPS zusammen \cite{rocha_smart_2021}. Rochat et al. erklärt, dass gerade im Hinblick auf smarte Städte die Nutzung dieser dynamischen Daten für Planungs- und Mobilitätsassistenten in der Zukunft eine entscheidende Rolle spielt \cite{rocha_smart_2021}.\par
Neben der zunehmenden Nutzung und Akquise von Echtzeitdaten aus verschiedenen Quellen zeigen die bisher erwähnten Arbeiten vor allem drei Trends, welche auch von Ehmke et al. \cite{ehmke_position_2016} in einer Arbeit zur Vorstellung eines Ansatzes zur Entwicklung nutzerorientierter multimodaler Mobilitätsplattformen identifiziert wurden. Einerseits ist eine Kombination verschiedener Services entscheidend. Während viele Mobilitätsanbieter wie Carsharing- und Bikesharinganbieter eigene Services unter anderem in der Form von Smartphone Apps anbieten, ist die reine Nutzung des Angebots einer Carsharingapp meist nicht genug, um alle Mobilitätswünsche eines Nutzers zufriedenstellend abzudecken \cite{ehmke_position_2016}. Zum anderen ist die Kombination von Lang- und Kurzstreckenplanung ein Problem, welches oft die Nutzung mehrerer Anwendungen erfordert \cite{ehmke_position_2016}. Der letzte Trend, der von Ehmke et al. besonders hervorgehoben und bemängelt wird, ist die fehlende Nutzung von Nutzerpräferenzen \cite{ehmke_position_2016}. Sowohl die in \cite{ehmke_position_2016} also auch die in \cite{rocha_smart_2021} betrachteten Mobilitäts- und Planungsassistenten legen selten Nutzerprofile an, um Nutzerpräferenzen abzuspeichern. Des Weiteren werden neben dem Standort auch wenige dynamische Nutzerdaten verwendet, obwohl die generelle Nutzung dynamischer Daten zunimmt \cite{ehmke_position_2016, rocha_smart_2021}. Ehmke et al. schlägt eine Kombination von Services anhand von Nutzerpräferenzen vor. Im gleichen Zug werden jedoch potenzielle Probleme bei der Übertragung der Nutzerpräferenzen in die verschiedenen Services angemerkt, da diese hauptsächlich von den Serviceanbietern kontrolliert und parametrisiert werden \cite{ehmke_position_2016}.\par
Das von der europäischen Kommission geförderte Projekt OPTIMUM kombiniert Services, um basierend auf den Präferenzen des Nutzers intermodale Routen zu berechnen. Ziel des Projektes ist es durch Interoperabilität, Adaptivität und Dynamik  den Transit- und Frachtverkehr in Europa zu verbessern \cite{european_comission_multi-source_2017}. Im Vergleich zu multimodalen Anwendungen wie z. B. Google Maps wählt der Nutzer nicht ein Modal, z. B. Auto, aus, mit dem er sich fortbewegen möchte, sondern gibt eine Menge verfügbarer Modale an, die für die Planung von intermodalen Routen verwendet werden können. Dabei hebt sich OPTIMUM von Systemen ab, die bei der Berechnung von intermodalen Routen lediglich einen Ort zum Wechseln des Modals suchen und die Routen vor und ab diesem Ort getrennt berechnen \cite{european_comission_multi-source_2017}. Es werden also zwei unimodale Routen in zwei getrennten Transportnetzwerken gesucht. Ein Beispiel für eine so berechnete Route wäre es, zu Fuß zum Bahnhof zu laufen, um von dort mittels öffentlicher Verkehrsmittel zum Ziel zu gelangen. Im Gegensatz dazu bildet OPTIMUM einen vollständigen intermodalen Routengraph mit einzelnen Ebenen für die verschiedenen Modale, die an vielen Stellen durch entsprechende Kanten zum Wechseln des Modals verknüpft sind. Dadurch können effizientere intermodale Routen mit mehreren Wechseln des Modals gebildet werden \cite{european_comission_multi-source_2017}. Die Gewichte der Kanten im Routengraph repräsentieren die Reisezeit. Die Präferenzen einzelner Nutzer können dabei berücksichtigt werden, indem die Reisezeiten der einzelnen Modale pro Nutzer unterschiedlich gewichtet werden, wodurch Routen mit einem Modal bevorzugt oder ausgeschlossen werden können. Neben der Berechnung von Routen auf Basis von Präferenzen können zudem Präferenzen, basierend auf dem durch die App beobachteten Nutzerverhalten, berechnet werden, was nach einer Trainingsphase eine automatische Personalisierung von Routen ermöglicht. Aber auch eine manuelle Einstellung der präferierten Modale ist möglich \cite{european_comission_multi-source_2017}. OPTIMUM ist für den Einsatz in Städten gedacht und wurde in drei großen europäischen Städten getestet, wo entsprechende lokale Mobilitätsanbieter an das System angebunden wurden. Eine Integration von verschiedenen Echtzeitdaten ist ebenfalls vorgesehen gewesen, konnte allerdings aus Kompatibilitätsgründen nur in einer der drei Städte umgesetzt werden. Geplante Echtzeitdatenquellen sind hier Verkehrsdaten, Verbindungsdaten der öffentlichen Verkehrsmittel sowie die Position von Bike- und Carsharing Fahrzeugen \cite{european_comission_multi-source_2017}. Neben dem Einsatz in Städten ist OPTIMUM ebenfalls für den Einsatz europaweiter Wohnmobilreisen gedacht, wobei sowohl weite Reisen mit Zwischenhalten auf geeigneten Parkplätzen als auch Ausflüge in Städte unterstützt werden sollen \cite{european_comission_multi-source_2017}.\par
Während OPTIMUM bereits Nutzerprofile anlegt, in denen die Modalpräferenzen des Nutzers abgespeichert sind, setzt das Projekt regiomove auf noch ausführlichere Nutzerprofile. Die Umsetzung des Projektes erfolgt durch das FZI in Kooperation mit Industriepartnern mit dem Ziel der Entwicklung eines regionalen Mobilitätsverbunds rund um die Stadt Karlsruhe \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_regiomove_2021, regiomove_regiomove_2020}. Neben dem ansässigen Verkehrsverbund (KVV) sollen auch private Mobilitätsanbieter in das Projekt integriert werden. Dadurch umfassen die angebotenen Modale nicht nur den öffentlichen Verkehr sondern auch Car- und Bikesharingangebote. In Zukunft sind zudem Anbindungen von Taxi, Shuttle und E-Roller Anbietern angedacht \cite{regiomove_regiomove_2020}. Durch die Integration in ein System ist die Berechnung intermodaler Routen über all diese Modale möglich  \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_regiomove_2021}. Die regiomove App, zu sehen in Abbildung \ref{fig:regiomove}, ermöglicht das Einsehen berechneter Routen, Standorte von Fahrzeugen aus den Sharingangeboten sowie den Haltestellen des öffentlichen Verkehrs. Außerdem bietet die App die Einsicht von Parkmöglichkeiten sowie eine gebündelte Bezahlung auch bei der Nutzung mehrerer Angebote \cite{regiomove_regiomove_2020}.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.28\textwidth]{images/02_regiomove.png}
    \caption{Live-Karte der regiomove-App aus \cite{regiomove_regiomove_2020}}
    \label{fig:regiomove}
\end{figure}
Ein weiteres Feature von regiomove sind die bereits erwähnten Nutzerpräferenzen. Diese werden mittels eines Nutzerpräferenzdiensts ermittelt und abgespeichert, sodass sie von dort für die Berechnung und Beurteilung von Routen zur Verfügung stehen. Die Ermittlung der Nutzerpräferenzen setzt sich aus soziodemografischen Faktoren, Angaben des Nutzers und historischen Daten zusammen \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_regiomove_2021}. Mithilfe der Nutzerpräferenzen können die Routingparameter der angebundenen Routing-Services kalibriert werden, um möglichst auf den Nutzer zugeschnittene Routen zu erhalten. Das Finden einer möglichst guten Kalibrierung der Routenparameter funktioniert über heuristische Approximationsverfahren in einem eigens dafür entwickelten Tool \cite{fzi_forschungszentrum_informatik_regiomove_2021}.\par
In dieser Arbeit wird der im Projekt regiomove entwickelte Nutzerpräferenzdienst zum Abrufen von Nutzerpräferenzprofilen weiterverwendet. Ebenso wird auf die Kalibrierung der Routingparameter aufgebaut. Eine Neuerung stellen die Erweiterbarkeit des Systems durch das generische Mapping von Nutzerpräferenzen auf Routingparameter sowie der aktivitätsbasierte Ansatz dar. Durch die Erweiterbarkeit soll der in dieser Arbeit entwickelte Planungsassistent weniger regional beschränkt sein und eine einfachere Anbindung weiterer Mobilitätsanbieter ermöglichen, als es bei regiomove der Fall ist. Zudem werden nicht nur einzelne Routen sondern komplette Tagespläne mit einer Anordnung an Aktivitäten und entsprechenden Mobilitätsoptionen zum Erreichen der Aktivitäten errechnet.